

Unidad de aprendizaje: Métodos Numéricos

Actividad 4.1

| Nombre | Matrícula | Carrera |
|------------------------|------------------|----------------|
| Ernesto Beas Hernández | 2221088 | ITS |

Docente: Berenice Wendoline Alemán Pérez

Días: Martes

Hora: M1-M3

Grupo: 001

Semestre Agosto-Diciembre 2025

San Nicolas de los Garza, Nuevo León

Newton hacia adelante

$$X_0 = 0$$

$$g(x) = \Delta^0 y_i + \frac{\Delta^1 y_i s}{1!} + \frac{\Delta^2 y_i s(s-1)}{2!} + \frac{\Delta^3 y_i s(s-1)(s-2)}{3!} + \frac{\Delta^4 y_i s(s-1)(s-2)(s-3)}{4!}$$

| | | | | | |
|---------------------------|-------|----------------|-------------------------------|----------------------------|----------------------------|
| $s = \frac{X_0 - X_i}{h}$ | X_i | $\Delta^0 y_i$ | $\Delta^1 y_i$ | $\Delta^2 y_i$ | $\Delta^3 y_i$ |
| | -3 | 125 | $127 - 125 \rightarrow A = 2$ | $B - A \rightarrow D = 3$ | $E - D \rightarrow F = -7$ |
| | -1 | 127 | $132 - 127 \rightarrow B = 5$ | $C - B \rightarrow E = -4$ | |
| $h = 2$ | 1 | 132 | $133 - 132 \rightarrow C = 1$ | | |
| | 3 | 133 | | | |

$$s = \frac{0 - (-3)}{2} \rightarrow x = 1.5 \quad s-1 \rightarrow y = 0.5 \quad s-2 \rightarrow M = -0.5$$

$$g(x) = 125 + Ax + \frac{Dxy}{2} + \frac{FxyM}{6} \quad g(x) = 129.5625$$

Newton hacia atras

$$X_0 = 1.253$$

$$g(x) = \nabla^0 y_i + \frac{\nabla^1 y_i s}{1!} + \frac{\nabla^2 y_i s(s+1)}{2!} + \frac{\nabla^3 y_i s(s+1)(s+2)}{3!} + \frac{\nabla^4 y_i s(s+1)(s+2)(s+3)}{4!} \dots$$

| | | | | | | |
|-------------------------------|-------|----------------|-----------------------------|----------------------------|---------------------------|---------------------------|
| $s = \frac{X_0 - X_i}{h}$ | X_i | $\nabla^0 y_i$ | $\nabla^1 y_i$ | $\nabla^2 y_i$ | $\nabla^3 y_i$ | $\nabla^4 y_i$ |
| | 1 | 27 | | | | |
| $h = 0.1$ | 1.1 | 30 | $30 - 27 \rightarrow A = 3$ | | | |
| | 1.2 | 32 | $32 - 30 \rightarrow B = 2$ | $B - A \rightarrow E = -1$ | | |
| $s = \frac{1.253 - 1.4}{0.1}$ | 1.3 | 33 | $33 - 32 \rightarrow C = 1$ | $C - B \rightarrow F = -1$ | $F - E \rightarrow A = 0$ | |
| | 1.4 | 34 | $34 - 33 \rightarrow D = 1$ | $D - C \rightarrow x = 0$ | $x - F \rightarrow B = 1$ | $B - A \rightarrow C = 1$ |

$$s \rightarrow A = -1.47 \quad s+1 \rightarrow E = -0.47 \quad s+2 \rightarrow F = 0.53 \quad s+3 \rightarrow y = 1.53$$

$$g(x) = 34 + DA + \frac{xAE}{2} + \frac{BAEF}{6} + \frac{CAEFy}{24} \quad g(x) = 32.6143/$$

Diferencias Divididas

$$\frac{\text{Diferencias en } Y's}{\text{Diferencias en } X's}$$

$$g(x) = D^0 y_i + D^1 y_i (X_0 - X_1) + D^2 y_i (X_0 - X_1)(X_0 - X_2) + D^3 y_i (X_0 - X_1)(X_0 - X_2)(X_0 - X_3)$$

$$X_0 = 32$$

| X_i | $D^0 y_i$ | $D^1 y_i$ | $D^2 y_i$ | $D^3 y_i$ |
|-------|-----------|--|--|---|
| 28 | 215 | $\frac{222-215}{30-28} \rightarrow A = 3.5$ | $\frac{B-A}{33-28} \rightarrow D = -0.366$ | $\frac{E-D}{35-28} \rightarrow F = 0.047$ |
| 30 | 222 | $\frac{227-222}{33-30} \rightarrow B = 1.66$ | $\frac{C-B}{35-30} \rightarrow E = -0.033$ | |
| 33 | 227 | $\frac{230-227}{35-33} \rightarrow C = 1.5$ | | |
| 35 | 230 | | | |

$$X_0 - X_1 = 32 - 28 \rightarrow X = 4$$

$$X_0 - X_2 = 32 - 30 \rightarrow Y = 2$$

$$X_0 - X_3 = 32 - 33 \rightarrow M = -1$$

$$g(x) = 215 + AX + DXY + FXYM \quad g(x) = \underline{225.6857}$$

Lagrange

$$g(x) = y_1 \left[\frac{(x_0 - x_2)(x_0 - x_3)(x_0 - x_4) \dots (x_0 - x_n)}{(x_1 - x_2)(x_1 - x_3)(x_1 - x_4) \dots (x_1 - x_n)} \right] +$$

$$y_2 \left[\frac{(x_0 - x_1)(x_0 - x_3)(x_0 - x_4) \dots (x_0 - x_n)}{(x_2 - x_1)(x_2 - x_3)(x_2 - x_4) \dots (x_2 - x_n)} \right] +$$

$$y_3 \left[\frac{(x_0 - x_1)(x_0 - x_2)(x_0 - x_4) \dots (x_0 - x_n)}{(x_3 - x_1)(x_3 - x_2)(x_3 - x_4) \dots (x_3 - x_n)} \right] + \dots$$

$$x_0 = 3$$

| | | |
|---------------------|-------|---|
| x_i | y_i | |
| 1.5 \rightarrow A | 2.76 | $2.76 \left[\frac{(3-B)(3-C)(3-D)}{(A-B)(A-C)(A-D)} \right] \rightarrow E = -0.1725$ |

| | | |
|---------------------|------|---|
| 2.5 \rightarrow B | 3.4 | |
| 3.5 \rightarrow C | 4.09 | $3.4 \left[\frac{(3-A)(3-C)(3-D)}{(B-A)(B-C)(B-D)} \right] \rightarrow F = 1.9125$ |
| 4.5 \rightarrow D | 4.23 | |

$$4.09 \left[\frac{(3-A)(3-B)(3-D)}{(C-A)(C-B)(C-D)} \right] \rightarrow X = 2.300625$$

$$4.23 \left[\frac{(3-A)(3-B)(3-C)}{(D-A)(D-B)(D-C)} \right] \rightarrow Y = -0.264375$$

$$g(x) = E + F + X + Y$$

$$g(x) = \underline{3.7762}$$

Diagrama de Lagrange

